# À quoi servent « `\makeatletter` » et « `\makeatother` » ?

## Être ou ne pas être une lettre : le cas de @

Comme indiqué dans la question « [Comment bien nommer une commande ou un environnement ?](/2_programmation/macros/bien_nommer_ses_macros_et_environnements) », le caractère `@` est normalement traité comme un chiffre ou un symbole de ponctuation. En particulier, il ne peut pas apparaître dans le nom d'une commande. De fait, si vous écrivez par exemple `\cejour@midi`, il ne s'agit pas d'un nom d'une commande isolée, mais de la commande `\cejour` suivie des caractères `@`, `m`, `i`, etc.

Pourtant, si vous lisez les sources d'une extension, d'un fichier de classe ou
même du noyau LaTeX, vous constaterez que beaucoup de noms de
commandes y contiennent au moins un `@`. Il s'agit d'une convention standard de
LaTeX (déjà utilisée par le format `plain` d'ailleurs) qui sert
à empêcher l'utilisateur d'utiliser directement ces commandes dans le document
principal : il pourra par exemple pas appeler `\cejour@midi` car
LaTeX ne comprendra que `\cejour` suivi du texte `@midi`.

Ceci repose que le fait que TeX peut être paramétrée pour considérer ou pas `@` (ou tout autre caractère) comme une lettre. Par défaut avec LaTeX, `@` est une lettre à l'intérieur des fichiers de style (extensions) ou de classe (les commandes `\documentclass` et `\usepackage` gèrent comportement), et n'est pas une lettre dans les documents .

## Modifier le sens de @

Si vous souhaitez néanmoins modifier ou définir une telle commande, il faut, au préalable, dire à LaTeX de considérer `@` comme une lettre, afin que ce dernier puisse être utilisé dans les noms de commandes. C'est le rôle de `\makeatletter` (autrement dit, « faire de `at` \[c'est ainsi que se prononce `@` en anglais courant\] une lettre »). Il ne faut pas oublier par la suite de rétablir l'ordre naturel des choses avec la commande `\makeatother`.

Le livre [The LaTeX Companion](/1_generalites/documentation/livres/documents_sur_latex) donne de nombreux exemples (disponibles sur le CTAN) de cet usage. Voici un exemple qu'il donne (en page 29 de la 2{sup}`e` édition). L'auteur y modifie la présentation de la sous-section.

```latex
% !TEX noedit
\makeatletter
\renewcommand\subsection{\@startsection
  {subsection}{2}{0mm}%name, level, indent
  {-\baselineskip}%             beforeskip
  {0.5\baselineskip}%            afterskip
  {\normalfont\normalsize\itshape}}% style
\makeatother
```

La question « [Comment définir une commande étoilée ?](/2_programmation/macros/commande_etoilee) » donne un autre exemple d'utilisation de ces commandes.

## Une solution alternative à ces commandes

À l'intérieur d'une extension, le `@` est toujours considéré comme une lettre. Il est donc, dans ce cas, inutile d'utiliser `\makeatletter` pour définir des commandes dont le nom contient un `@`.

Ce principe conduit à une bonne alternative à l'utilisation des commandes `\makeatletter` et `\makeatother` lorsque ces dernières se multiplient : regrouper tous ces fragments de code pour en faire une extension en les plançant dans un fichier `sty` (de préférence placé dans le même répertoire que votre fichier `tex`) et en appelant votre nouvelle extension avec la commande `\usepackage`. Ainsi, vous regroupez dans un fichier votre code LaTeX un peu plus complexe et rendez votre code mieux organisé. Ce principe est décrit dans la question « [Comment écrire des classes et des extensions ?](/2_programmation/extensions/apprendre_a_ecrire_des_classes_et_des_packages) ».

______________________________________________________________________

*Sources :*

- <https://web.archive.org/web/20170314080827/https://elzevir.fr/imj/latex/tips.html#makeatletter>,
- [« \\](faquk:FAQ-atsigns) » and « @ » in macro names@.
- [Why do LaTeX internal commands have an « @ » in them?](https://tex.stackexchange.com/questions/6240/why-do-latex-internal-commands-have-an-in-them)

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,programmation,makeatletter,makeatother,style personnalisé,définir une commande,commandes internes de LaTeX
```
